亞馬遜及Alphabet居首 美科企研發支出遠超中國但差距縮小

中美科技博弈日益升級，據美國《華爾街日報》報道，普華永道（PriceWaterhouseCoopers LLP）對全球上市公司中研發支出排名前1000的企業追蹤顯示，以亞馬遜、谷歌母公司Alphabet為首的美國企業，在研發方面的投入，是中國企業的5倍多，但兩者差距正在縮小。

報道引述普華永道最新報告顯示，截至6月30日，1000家公司研發開支總額達到創紀錄的7,818億美元，其中美國公司的研發開支佔3,290億美元；中國企業的研發投資為610億美元，2010年數字僅為70億美元，今年上榜的中國公司有145間，10年前只有14間。

高風諮詢公司首席執行長謝祖墀表示，研發開支增加反映出中國企業在自主研發方面感到壓力，尤其是在人工智能（AI）、5G和自動駕駛汽車領域。

不過，該報告的主要撰寫人、普華永道美國工業產品行為主管Barry Jaruzelski說，中國與美國之間的差距正在縮小，並且還會繼續縮小；如果未來十年兩條線相交，也不會令人吃驚。

僅統計上市公司 未列入部分國企、華為

報告顯示，在研發投入最高的中國企業當中，阿里巴巴投入了36億美元，騰訊投入了27億美元。相比之下，亞馬遜在研發方面的投入為226億美元，在所有上市公司當中名列第一，按年增加40%。谷歌母公司Alphabet的投入為162億美元。

報告未有包括非上市公司，一些中國國有巨頭及非上市公司華為被排除在外。而華為是全球最大的電信設備生產商，聲稱去年投入了130多億美元用於研發。

中企多收購 非內部創新

對於中美差距，謝祖墀表示，這體現在中國企業過去10年的創新方式上，即長於現有技術的應用，而不是原創研發，如移動支付和即時通訊應用。

紐約大學斯特恩商學院金融學副教授Sabrina T. Howell也說，與美國同業相比，阿里巴巴、騰訊及其他大型中資企業更多地通過收購、而不是內部研發進行創新。她形容，在中國一些研發，實際上是創新外包。

此外，導致中美企業研發支出差異的另一個原因，是研發預算的購買力差異，尤其是在招聘科學家和工程師方面。

世界經濟論壇數據顯示，前年中國培養了470萬科學、技術、工程和數學專業的畢業生，是美國的8倍多，美國這些專業的畢業生為56.8萬。Jaruzelski說，如果有100萬美元預算，在中國能招到的博士生數量比美國要多。

飛機文總係喺平行時空

支那嗰啲科研支出有幾多係真係擺落科研？

乜撚野叫遠超中國但又差距縮小？

以亞馬遜、谷歌母公司Alphabet為首的美國企業，在研發方面的投入，是中國企業的5倍多，但兩者差距正在縮小。

10000 vs 1 變 10001 vs 3

又贏

華為設計點“組裝“部新出電話都計落去，但明明成部電話冇一忽係中國研發

阿里qq研發=抄外國技術過程

中國監控系統同埋人面識別世界第一
其他領域收收皮先